Cette famille professionnelle regroupe les formateurs, les animateurs de formation continue et les moniteurs d’école de conduite. Leurs effectifs ont plus que triplé au cours des trente dernières années pour atteindre 146 000 en moyenne sur la période 2012-2014. Ces métiers sont répartis assez uniformément dans l’ensemble des régions, où ils représentent de 0,5 % à 0,75 % de l’emploi régional, à l’exception de  où ils sont un peu moins nombreux.Cette profession s’est fortement féminisée au cours des trente dernières années : les femmes représentent 55 % des effectifs alors qu’elles n’occupaient qu’un tiers des emplois au début des années 1980. La part des jeunes a été divisée par deux, les moins de 30 ans représentent désormais 14 % des emplois. A l’inverse, la part des 50 ans ou plus a triplé, s’établissant à 31 % en 2012-2014. Le niveau d’études s’accroît : la part des formateurs diplômés au minimum d’un bac + 2 est passée de 26 % à 58 % en trente ans.Une très large part des formateurs est salariée, toutefois la part des formateurs à leur compte est plus élevée qu’il y a trente ans : elle s’élève à 15 % en moyenne sur la période 2012-2014 (contre 3 % seulement en 1982-1984). Travailler sur un contrat à durée déterminée est de plus en plus fréquent pour les salariés et concerne 18 % des emplois. L’ancienneté des formateurs a augmenté : un tiers d’entre eux sont ainsi présents depuis au moins dix ans dans leur entreprise, contre un cinquième au début des années 1980. L’ancienneté reste toutefois moins importante qu’en moyenne sur l’ensemble des métiers. Le temps partiel est très répandu parmi les formateurs puisqu’il concerne 36 % des emplois, mais se révèle dans un certain nombre de cas imposé : 16 % des personnes exerçant ce métier se déclarent en sous-emploi.Le principal secteur employeur est l’enseignement. Près des deux tiers des formateurs salariés travaillent dans des établissements de moins de 50 salariés, et 13 % des formateurs sont employés par l’État, les collectivités ou les hôpitaux publics. Les salaires des formateurs sont assez dispersés : 27 % gagnent moins de 1 500 € nets par mois, 31 % plus de 2 000 €.
